%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2022-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 4 --- Suites}}
\fancyhead[R]{\textsc{5 --- Suites géométrique}}

\begin{document}

\begin{exemple}
  Il y a 124 loups en 2022 dans un parc animalier, et on considère que la population devrait augmenter de 3\% chaque année.

  On appelle $v_n$ le nombre de loups l'année $2022+n$.

  \begin{enumerate}
    \item Compléter : Augmenter une quantité de 3\% revient à la multiplier par \ldots
    \item Donner les cinq premiers termes de la suite (arrondis à l'unité).
    \item Combien y aura-t-il de loups en 2032 ?
    \item Exprimer $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$, pour tout $n\in\mathbb{N}$.
  \end{enumerate}
\end{exemple}

Une suite est géométrique si on passe au terme suivant en multipliant (ou divisant) toujours le même nombre non nul.

\begin{definition*}
  Une suite $v$ est dite \emph{géométrique} s'il existe un réel $q\neq0$, appelé \emph{raison}, tel que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on ait : \emph{$v_{n+1}=q\times v_n$}.

  Habituellement, une suite géométrique est définie par la donnée de \emph{son premier terme et sa raison}.
\end{definition*}

Remarque : En première technologique, le premier terme et la raison seront strictement positifs (et chacun des termes de la suite sera donc aussi strictement positif).

\begin{exemple}\label{ex:calcul}~
  \begin{enumerate}
    \item Donner les dix premiers termes de la suite géométrique $u$ de premier terme $u_0=10$ et de raison \numprint{0,7} (arrondir chaque terme au dixième).
    \item Donner les dix premiers termes de la suite géométrique $v$ de premier terme $v_0=0,2$ et de raison \numprint{1,5} (arrondir chaque terme au dixième).
    \item La suite $w$ est géométrique, et on sait que  $w_7=23$ et $w_8=69$. Déterminer la raison, puis calculer $w_6$ et $w_9$ (arrondir à l'unité si nécessaire).
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{exercice*}
  Exercices
  34, 35, 40, 41 p. 91 ;
  72, 80 p. 94 ;
  79 p. 94.
\end{exercice*}

\begin{propriete*}
  La suite $v$ (géométrique de premier terme et de raison strictement positifs) est :
  \begin{itemize}
    \item \emph{croissante} si et seulement si sa raison est \emph{supérieure à 1} ;
    \item \emph{décroissante} si et seulement si sa raison est \emph{inférieure à 1} ;
    \item \emph{constante} si sa raison est \emph{égale}.
  \end{itemize}
\end{propriete*}

\begin{exemple}\label{ex:graph}
  Représenter graphiquement les deux suites $u$ et $v$ de l'exemple \ref{ex:calcul}.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \begin{axis}[
          yscale=.5,
          xscale=1.6,
          xmin=0,
          xmax=10,
          ymin=0,
          ymax=10,
          ultra thick,
          axis lines=middle,
          enlargelimits=upper,
          %minor x tick num=4,
          minor y tick num=1,
          xtick={0, 1, ..., 10},
          %ytick={0, 1, ..., 10},
          major grid style={black, thick},
          grid=both,
          %xlabel={$n$},
          %ylabel={$u(n)$},
          clip=false,
        ]
        \draw (axis cs:0, 0) node[below left]{$0$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}%
  \end{center}
\end{exemple}

\begin{propriete*}
  On dit que les termes d'une suite géométrique ont un \emph{modèle d'évolution relative constante}, ou suivent \emph{un modèle discret de croissance exponentielle}.
\end{propriete*}

\begin{exercice*}
  Exercice 74, 84 p. 94.
\end{exercice*}

\end{document}
